深入淺出–貓隻會否因為捕捉老鼠而患上鼠疫

此命題由汪汪真鳩喂（#5523）巴打提供，在此作出致謝。

貓捉老鼠，天公地義，警黑合作，違背道義。
在回答貓隻究竟會否因為捉老鼠而患上鼠疫（Plague)之前，我們先行快速了解一下鼠疫的背景資料。

鼠疫至少釀成全球二億人的死亡，由細菌Yersinia pestis 引致，為1894年細菌學家Alexandre Yersin在香港鼠疫爆發時搵出，因此取其名字Yersinia命名（Ref1)；
同期亦有一名日本科學家同在香港相近時間分離出致病的細菌，但因報告內容有些許具爭議性的地方，功勞普遍被嘉許在前者身上。

鼠疫在人類史上可分為三大時期，分別為：

1. 第6-8世紀時期的查士丁尼瘟疫
(Justinian’s Plague)

2.第14-18世紀別名為黑死病的瘟疫
(Black Death)

3.現代
(近期較為大型的一次為發生在2017年馬達加斯加，釀成202人死)

雖然鼠疫歷史長久，但疫苗研究側重在其他疾病上的關係，現時其實並沒有具高效力的疫苗在市面，不少疫苗還停留在臨床研究階段當中；
美軍在越戰所用的疫苗，效果被證實非常參差，而且大部份接種者均展示出強烈的不良反應。

（圖2）雖然我們用上鼠疫在形容此疾病，但Yersinia pestis細菌其實是寄宿在蝨的身體裡頭，藉著蝨的幫助下傳播開去。

受感染的蝨會寄居在囓齒動物身上，促使被咬的囓齒動物將會感染鼠疫。

現今的Yersinia pestis細菌品種，相信是透過蝨與囓齒動物不斷的互相傳遞而演發出來。

之於人類患上鼠疫的途徑，則主要是接觸受鼠疫感染的動物、遭受感染的蝨咬傷或吸入受感染的動物體液所致。

（圖3）鼠疫可以大致分為三大類，Bubonic plague、Septicemic plague及Pneumonic plague，其分別及特徵一律在圖中列出。

（圖4）而非常遺憾的是，貓隻是可以因捕捉受感染的鼠隻而患上鼠疫的。
貓隻大多數的感染個案為Bubonic plague（Ref2)，主人有機會因為被寄宿在貓隻身上受感染的蝨所咬而患上Bubonic plague，但亦有個別個案因為主人與貓隻親吻，因而接觸貓隻口水而患上Pneumonic plague。

當然，圖中所列舉的徵狀只是概論，一切由專業獸醫診斷為最準，而治療的手法跟治療人的方式一樣，一般開上抗生素作治療，而有必要時亦可能會隔離貓隻3日或以上。

各位巴絲想到有趣話題的話，不妨在留言提出，話題有趣且我有能力講解的話，將會被製作成為深入淺出的題材。

如果想我快啲出文的話，請入去Penana網站科普專欄–薯不揀單俾一個like以及Bookmark，這對我非常之重要。

Link:

同時亦可以在Penana網站裡按「買一嚿/半嚿薯仔」，以課金的方式推動我繼續搜羅資料寫文，多謝。

Link:

有興趣接收科學資訊的話，歡迎follow IG: potatopigtongue。

Ref1:
Ref2:

緊係唔會啦 係中都係都叫貓疫啦

樓主pin this

細菌/病毒入侵宿主 再控制宿主行為去傳播 好神奇

高汁，支持

/pish

高汁

當時應該冇乜家貓 唔係就唔會咁多老鼠

學野po
推推

push

依個情況無控制宿主行為，純粹靠宿主習性散播開去

pin你老尾

點解唔叫蝨疫

咁狗呢

Pin你老母咩pin pin pin

打得飛機多會唔會中精疫？

可能因為大多數被認定為老鼠作為傳播者，其實Plague中文譯名正式應該係瘟疫，不過用鼠疫稱呼應該更之為傳神同易明。

有研究用模型計算老鼠未必是黑死病的主要元兇，兇手係人類的排泄物，不過引起一定的爭議性。

點解去到人類就大開殺戒，點解唔可以好似潛伏係其他宿主到咁潛伏係人類身上？

狗都有機會靠蝨傳播到人身上，但相對上比貓無咁易感染同出現徵狀

其實囓齒動物中咗Plague都出現好多問題，蝨應該先係一個較為穩定的宿主

之前睇過話咩黑死病係因為宗教信仰唔鐘意貓，先搞到好多老鼠加重鼠疫

貓成日周街咬佢啲曱甴會出事？